<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PT">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>1822. Carta de Rodrigo da Fonseca Magalhães para José da Silva Carvalho, Ministro da Justiça.</title>
				<sponsor>CLUL, Centro de Linguística da Universidade de Lisboa</sponsor>
				<funder>FCT, Fundação para a Ciência e a Tecnologia PTDC/LIN/64472/2006; ERC, European Research Council - 7FP/ERC Advanced Grant 2011 GA295562</funder>
				<respStmt><resp>Projeto</resp><name xml:id="CARDS">CARDS, Cartas Desconhecidas</name></respStmt> 
				<respStmt><resp>Coordenação</resp><name xml:id="RM">Rita Marquilhas</name></respStmt> 
				<respStmt><resp>Transcrição</resp><name xml:id="CA">Cristina Albino</name></respStmt> 
				<respStmt><resp>Anotação POS</resp><name xml:id="RG">Raïssa Gillier</name></respStmt> 
				<respStmt><resp>Parsing</resp><name>por_anotar</name></respStmt> 
				<respStmt><resp>Contextualização</resp><name>Cristina Albino</name><name>Rita Marquilhas</name></respStmt> 
				<respStmt><resp>Revisão</resp><name>Rita Marquilhas</name></respStmt> 
				<respStmt><resp>Edição modernizada</resp><name>Raïssa Gillier</name></respStmt> 
				<respStmt><resp>Palavras-chave</resp><name>Raïssa Gillier</name></respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt> 
				<publisher>CLUL, Centro de Linguística da Universidade de Lisboa</publisher> 
				<address> 
					<addrLine>Av. Professor Gama Pinto, 2</addrLine> 
					<addrLine>1649-003 Lisboa-Portugal</addrLine>
				</address> 
				<pubPlace>Lisboa</pubPlace> 
				<date when="2007">2007</date> 
				<availability status="restricted"><p>Copyright 2007, CLUL</p></availability> 
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
					<msDesc>
						<msIdentifier>
							<country>Portugal</country>
							<settlement>Lisboa</settlement>
							<institution key="CDD.xml#NatXReg">Arquivo Nacional da Torre do Tombo</institution>
							<repository xml:id="CS">Casa da Suplicação</repository>
							<collection>Feitos Findos, Processos-Crime</collection>
							<idno>Letra G, Maço 1, Número 31, Caixa 5, Caderno [36]</idno>
						</msIdentifier>
						<msContents>
							<summary>O autor garante ao ministro da justiça que está disposto a cumprir a missão de espionagem que lhe foi confiada.</summary>
							<msItem class="original">
								<p><locus>13r</locus></p>
							</msItem>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="letter">
								<supportDesc>
									<extent>meia folha de papel escrita na primeira face.
										<dimensions scope="all" unit="mm">
											<height>336</height>
											<width>192</width>
										</dimensions>
									</extent>
									<condition><p></p></condition>
								</supportDesc>
								<layoutDesc>
									<layout>onze linhas em branco separando a fórmula de endereço do início do texto.</layout>
								</layoutDesc>
							</objectDesc>
							<accMat/>
						</physDesc>
						<additional>
							<adminInfo>
								<availability><p>Reproduções não dispensam licença da DGARQ/TT.</p></availability>
							</adminInfo>
							<surrogates>
								<ref></ref>
								<cit><bibl>Facsimile digital guardado como ficheiro JPEG</bibl></cit>
							</surrogates>
						</additional>
					</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc corresp="PS-GENERAL.xml#PS-PT">
			<projectDesc><p/></projectDesc>
			<editorialDecl><p/></editorialDecl>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="Tip-PS">
					<bibl>Tipologia PS</bibl>
					<category xml:id="pragmatics"><catDesc>garantia</catDesc></category>
					<category xml:id="type"><catDesc>particular</catDesc></category>
					<category xml:id="linguisticSource"><catDesc></catDesc></category>
					<category xml:id="socioHistoricalSource"><catDesc>
						<term n="1" key="KW.xml#K136"/>
						<term n="2" key="KW.xml#K54"/>
						Liberalismo,Conspiración</catDesc></category>
					<category xml:id="balancedSelection"><catDesc>0</catDesc></category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage><language ident="PT"/></langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#pragmatics"/>
				<catRef target="#type"/>
				<catRef target="#linguisticSource"/>
				<catRef target="#socioHistoricalSource"/>
				<catRef target="#balancedSelection"/>
			</textClass>
			<creation/>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName key="CDD.xml#RFM1" xml:id="RFM1" cert="high"><name>Rodrigo da Fonseca Magalhães</name></persName>
					<placeName confidence="1" type="origin">Portugal, Lisboa
						<location>
							<geo>38.7222524 -9.1393366</geo>
						</location>
					</placeName>
					<date confidence="1" when="1822-05-10" from="1822" to="1822" when-custom="1822.05.10"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName key="CDD.xml#JSC5" xml:id="JSC5" cert="high"><name>José da Silva Carvalho</name></persName>
					<placeName confidence="0" type="destination">Portugal, Lisboa
						<location>
							<geo></geo>
						</location>
					</placeName>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<settingDesc><p>Processo movido em 1822, na sequência da revolução liberal, aos protagonistas de uma tentativa contrarrevolucionária. O Diário do Governo dava conta, nestes termos, da forma como o evento foi compreendido pelo poder estabelecido (edição normalizada): «Acharam-se finalmente provas irrefragáveis da verdade com que o Ministro da Justiça expôs ao Soberano Congresso a necessidade de uma extraordinária autorização , que lhe foi concedida, para segurança pública e da Santa Causa da Pátria. Os malvados anarquistas e ambiciosos conspiradores maquinavam nada menos do que barbaramente ensanguentar a nossa feliz Regeneração, cobrir de luto a Pátria, depor o Rei e derribar as Cortes! Porém abortaram todos os seus nefandos projetos; descobriu-se a conspiração e na noite de um para dois do corrente foram presos pelo Corregedor da Rua Nova os principais instrumentos da conspiração, ao mesmo tempo em que da Imprensa da Rua Formosa, chamada a Liberal, iam levando para espalhar grande número de incendiárias e infames proclamações, nas quais, e no plano da conspiração dos cinco facinorosos já encarcerados, nos consta que pouco mais ou menos se continham estas desorganizadoras e horrorosas ideias: dissolver as Cortes atuais e convocar as antigas, com algumas modificações, tais como a de haver duas Câmaras, uma delas de membros hereditários e da primeira nobreza; depor o benéfico e magnânimo Rei , o Sr. D. João VI, que tanto de seu coração tem manifestamente aderido à causa da Constituição, e da Liberdade Nacional, e em seu lugar erigir o Sr. Infante D. Miguel à frente de uma regência composta de homens tão conspícuos e respeitáveis que fossem declarados inimigos do atual sistema que felizmente nos rege; assassinar alguns membros das cortes e do Ministério, daqueles mais conhecidos e abalizados por defensores  dos direitos nacionais; em uma palavra, confundir toda a Nação na guerra civil, na desordem, no sangue e na anarquia, de que pudessem tirar partido os próprios malvados conspiradores e os outros, tão bons como eles, que provavelmente se virão a descobrir ligados na mesma trama [...]. Os presos 'atégora' são os constantes do Ofício e Lista seguinte:</p> <p>"Ilustríssimo e Excelentíssimo Senhor: - Não me sendo possível dar a V.ª Ex.ª um detalhe circunstanciado da diligência a que procedi na Tipografia da Rua Formosa, e pertencente a Januário da Costa Neves, por Ordem de Sua Magestade, para V.ª Ex.ª se dignar de lho fazer presente, eu o executo segundo as circunstâncias o permitem principiando por dizer que, dirigindo-me com os meus Oficiais e Tropa ao sítio referido, prendi em flagrante os indivíduos constantes da lista inclusa achando-lhes Proclamações incendiárias de que também envio um exemplar. E encaminhando-me a um subterrâneo, encontrei o 'typo' aberto e com todos os sinais evidentes de ali ali se terem impresso as sobreditas. Determinei depois que fossem recolhidos a segredo os presos, custodiados todos os efeitos e postos em boa arrecadação, tudo na presença de Oficiais de fé e tropa que ali conservo até ao dia de amanhã, em que projeto lavrar os Autos [...]. Feita esta diligência, fui ao Aljube, onde fiz a apreensão em todos os papéis relativos ao Padre Mestre Braga, a qual finalizada, passei a casa do preso Francisco de Alpoim e Meneses, onde pratiquei outro tanto. E por último, de acordo com o meu colega o Juiz do Crime do Bairro do Castelo, detalhei a prisão do Pagador do Regimento de Infantaria N. 16, Bernardino Rodrigues, a qual depois foi executada pelo referido Ministro com todo o zelo e atividade, não deixando 'cousa' alguma a desejar, terminando este ato com a busca que se lhe deu em sua própria casa e apreensão que se lhe fez nos papéis que lhe dizem respeito.</p> <p>É o que por ora se me oferece pôr na presença de V.ª Ex.ª enquamto com maior vagar, e mais circunstanciadamente, o não posso fazer. [...] Lisboa 2 de junho de 1822. [...] O Desembargador Corregedor do Crime do Bairro da Rua Nova, José Joaquim Gerardo de Sampayo.</p> <p>Lista: Francisco de Alpoim e Meneses, que se ocupa em tratar negócios de sua casa [...], Januário da Costa Neves, Cavaleiro da Ordem de Cristo, Oficial da Secretaria Militar do Exército [...], Manuel Ferreira, criado de servir [...], João Rodrigues da Costa Simões, aprendiz de composição em uma 'typografia' [...]"»  Diário do Governo, n.º 129 (Suplemento) 2 de junho de 1822.</p> <p>Na sessão das Cortes de 13 de setembro de 1822 (Sessão n.º 464), deu-se conta de um Ofício do Ministro da Justiça em que se mencionavam várias decisões relativas à prevenção de iniciativas contrárias à 'causa da Regeneração' (transcrição modernizada): «havendo o Governo, pela repartição dos Negócios da Justiça, pedido ao Soberano Congresso em Ofício de 29 de abril, autorização para remover desta capital e de outras terras do Reino aqueles indivíduos que o Público declarava mais desafetos, opostos e perigosos à causa da Regeneração, e que aqui e em muitos lugares dos mais populosos se supunha terem concorrido para se levantarem tumultos e insinuado o seu desenvolvimento, obteve a concessão com reconhecido proveito. Mas não produziu esta medida tão repentinos efeitos, que evitasse inteiramente o mal que continuou, chegando a ponto de se descobrir a conspiração da Rua Formosa de um para dois de maio do corrente ano.</p> <p>Em consequência desta descoberta, da exaltação que ela causou no Público, dos embaraços que prometia o seu processo, oficiou de novo o Governo, por a Secretaria da Justiça, pedindo ao Soberano Congresso alguma dispensação, se fosse necessária, em quanto ao período da devassa e à prolongação do efeito da medida da remoção dos indivíduos suspeitos, que fora concedida em o citado 29 de abril. Esta prolongação, bem entendida é, que só consistia na faculdade de demorar os indivíduos removidos nos seus novos destinos até que finalizasse o processo e acalmassem os espíritos inquietos com o perigo que estivera eminente. [...] Acabado pois de formar o processo, e parecendo ao governo achar-se restituída a tranquilidade que na maior parte alterada pelos indivíduos que se removeram, mandou logo restituir aos seus lares aqueles que uma imperiosa necessidade fizera retirar para diversos lugares deste Reino, e que não ficaram envolvidos neste processo logo que este findou [...].</p> <p>[F]oram mandados regressar aos seus domicílios em plena liberdade todos os removidos à exceção daqueles que ficaram pronunciados, que foram mandados buscar presos, e já antes alguns tinham tido licença para regressar [...]»</p> <p>Regressados</p> <p>O Monsenhor José Maria Pinto de Morais Sarmento, o Padre Domingos do Rosário, João António Carreira, José Maria de Aguiar, João Pegado, Luís António de Araújo, Manuel Solitano de Figueira</p> <p>Presos pronunciados</p> <p>Joaquim Teles Jordão, António Duarte Pimenta, D. Gil Anes da Costa, Manuel de Freitas Paiva, António José da Costa Caeiro, José Joaquim Simões, António da Silva Malafaia. Diário do Governo, n.º 217 14 de setembro de 1822.</p>
			</settingDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2011-02">Cristina Albino:</change> 
			<change when="2016-10-21">Raïssa Gillier: Revisão e modernização</change> 
			<change when="2016-11-21">Rita Marquilhas: Revisão parcial do cabeçalho e contexto em inglês</change>
			<change xml:lang="EN">
				<p sameAs="title">Letter from  Rodrigo da Fonseca Magalhães, a former secretary of the governor of Pernambuco, to José da Silva Carvalho, the secretary of justice.</p>
				<p sameAs="summary">The author volunteers to serve as a spy in the mission to stop the conspiracy against the liberal cabinet.</p>
				<p sameAs="settingDesc"> In 1822, in the aftermath of the liberal revolution in Portugal, the suspects of a counter-revolutionary coup were prosecuted by the Royal justice. The official version of the coup was described in the 'Diário do Governo' (Cabinet Journal) as the act of «evil anarchists and ambitious conspirators who wanted no less than barbarically cover with blood our happy Regeneration, put our Homeland in mourning, depose the King and take down the House of Deputies ('Cortes')». Five suspects were immediately arrested: Francisco de Alpoim e Meneses, a businessman, Januário da Costa Neves, a knight of the Order of Christ, officer of the Military Ministry of the Army, Manuel Ferreira, a footman, and João Rodrigues da Costa Simões, an apprentice printer.</p>
				<p sameAs="text"></p></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body><pb n="13r" facs="CARDS0250_1.JPG"/><lb break="yes"/> 
			<opener>
				<salute>
					<w lemma="ilustre"><choice><abbr>Illmo</abbr><expan>Illustrissimo</expan><reg>Ilustríssimo</reg></choice><fs type="pos"><f name="A"><symbol value="AQSMS0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="e">e<fs type="pos"><f name="C"><symbol value="CC"/></f></fs></w> 
					<w lemma="excelente"><choice><abbr>Exmo</abbr><expan>Excelentissimo</expan><reg>excelentíssimo</reg></choice><fs type="pos"><f name="A"><symbol value="AQSMS0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="senhor"><choice><abbr>Snr</abbr><expan>Senhor</expan><reg>Senhor</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w>
				</salute>
			</opener> 
			<p>
				<s>
					<w lemma="o">O<fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DA0MS0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="marechal"><choice><orig>Marechal</orig><reg>marechal</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCMS000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="de">de<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="campo"><choice><orig>Campo</orig><reg>campo</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCMS000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="luís"><choice><orig>Luis</orig><reg>Luís</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w>do
						<w part="I" rend="de" lemma="de"><fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w>
						<w part="F" rend="o" lemma="o"><fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DA0MS0"/></f></fs></w></w> 
					<w lemma="rego">Rego<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> <lb break="yes"/> 
					<w lemma="barreto">Barreto<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w>encarregou-me
						<w part="I" rend="encarregar" lemma="encarregar"><fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMIS3S0"/></f></fs></w>
						<w part="F" rend="me" lemma="me"><fs type="pos"><f name="P"><symbol value="PP1CS000"/></f></fs></w></w> 
					<w lemma="de">de<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="ordem">ordem<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCFS000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="de">de<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> <lb break="yes"/> 
					<w lemma="seu">Sua<fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DP3FS0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="majestade"><choice><abbr>Magde</abbr><expan>Magestade</expan><reg>Majestade</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fc"><choice><orig/><reg>,</reg></choice></pc> 
					<w lemma="transmitir"><choice><orig>transmittida</orig><reg>transmitida</reg></choice><fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMP00SF"/></f></fs></w> 
					<w>pela
						<w part="I" rend="por" lemma="por"><fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w>
						<w part="F" rend="a" lemma="o"><fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DA0FS0"/></f></fs></w></w> 
					<w rend="secretaria" lemma="secretaria">secreta<lb break="no"/>ria<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCFS000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="de"><choice><orig>d'</orig><reg>de</reg></choice><fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="estado"><choice><orig>Estado</orig><reg>estado</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCMS000"/></f></fs></w> 
					<w>dos
						<w part="I" rend="de" lemma="de"><fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w>
						<w part="F" rend="os" lemma="o"><fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DA0MP0"/></f></fs></w></w> 
					<w lemma="negócio"><choice><orig>Negocios</orig><reg>negócios</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCMP000"/></f></fs></w> 
					<w>da
						<w part="I" rend="de" lemma="de"><fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w>
						<w part="F" rend="a" lemma="o"><fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DA0FS0"/></f></fs></w></w> 
					<w lemma="justiça"><choice><orig>Justiça</orig><reg>justiça</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCFS000"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fc"><choice><orig/><reg>,</reg></choice></pc> 
					<w lemma="de">de<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> <lb break="yes"/> <supplied resp="CA" reason="hidden">
					<w rend="tomar" lemma="tomar">tomar<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMN0000"/></f></fs></w></supplied> 
					<w lemma="cabal">cabal<fs type="pos"><f name="A"><symbol value="AQ0CS0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="conhecimento">conhecimento<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCMS000"/></f></fs></w> 
					<w>da
						<w part="I" rend="de" lemma="de"><fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w>
						<w part="F" rend="a" lemma="o"><fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DA0FS0"/></f></fs></w></w> 
					<w lemma="conjuração">conjuração<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCFS000"/></f></fs></w>
					<pc><choice><orig>,</orig><reg/></choice></pc> <lb break="yes"/> 
					<w lemma="para">para<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="que">que<fs type="pos"><f name="C"><symbol value="CS"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fc"><choice><orig/><reg>,</reg></choice></pc> 
					<w>no
						<w part="I" rend="em" lemma="em"><fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w>
						<w part="F" rend="o" lemma="o"><fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DA0MS0"/></f></fs></w></w> 
					<w lemma="dia">dia<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCMS000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="7">7<fs type="pos"><f name="Z"><symbol value="Z"/></f></fs></w> 
					<w>do
						<w part="I" rend="de" lemma="de"><fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w>
						<w part="F" rend="o" lemma="o"><fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DA0MS0"/></f></fs></w></w> 
					<w lemma="corrente"><choice><abbr>corre</abbr><expan>corrente</expan></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCFS000"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fc"><choice><orig/><reg>,</reg></choice></pc> 
					<w lemma="ele"><choice><orig>elle</orig><reg>ele</reg></choice><fs type="pos"><f name="P"><symbol value="PP3MS000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="ser">fora<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VSIM0S0"/></f></fs></w> 
					<w rend="convidado" lemma="convidar">con<lb break="no"/>vidado<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMP00SM"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fc">,</pc> 
					<w lemma="conforme">conforme<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="o">a<fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DA0FS0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="representação">representação<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCFS000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="que">que<fs type="pos"><f name="C"><symbol value="CS"/></f></fs></w> 
					<w rend="fizera" lemma="fazer">fize<lb break="no"/>ra<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMIM0S0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="subir">subir<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMN0000"/></f></fs></w> 
					<w><choice><orig>á</orig><reg>à</reg></choice>
						<w part="I" rend="a" lemma="a"><fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w>
						<w part="F" rend="a" lemma="o"><fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DA0FS0"/></f></fs></w></w> 
					<w lemma="real"><choice><orig>Real</orig><reg>real</reg></choice><fs type="pos"><f name="A"><symbol value="AQ0CS0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="presença"><choice><orig>Presença</orig><reg>presença</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCFS000"/></f></fs></w> 
					<w>pela
						<w part="I" rend="por" lemma="por"><fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w>
						<w part="F" rend="a" lemma="o"><fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DA0FS0"/></f></fs></w></w> 
					<w rend="repartição" lemma="repartição">repar<lb break="no"/>tição<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCFS000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="de">de<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="vossa"><choice><abbr>V</abbr><expan>Vossa</expan></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="excelência"><choice><abbr>Excia</abbr><expan>Excelencia</expan><reg>Excelência</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fp"><choice><orig/><reg>.</reg></choice></pc>
				</s> 
				<s>
					<w lemma="ser"><choice><orig>He</orig><reg>É</reg></choice><fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VSIP3S0"/></f></fs></w> 
					<w>do
						<w part="I" rend="de" lemma="de"><fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w>
						<w part="F" rend="o" lemma="o"><fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DA0MS0"/></f></fs></w></w> 
					<w lemma="meu">meu<fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DP1MSS"/></f></fs></w> 
					<w lemma="dever">dever<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCMS000"/></f></fs></w> 
					<w rend="rogar" lemma="rogar">ro<lb break="no"/>gar<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMN0000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="a">a<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="vossa"><choice><abbr>V</abbr><expan>Vossa</expan></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="excelência"><choice><abbr>Excia</abbr><expan>Excelencia</expan><reg>Excelência</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="que">que<fs type="pos"><f name="C"><symbol value="CS"/></f></fs></w> 
					<w lemma="fazer">faça<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMSP0S0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="presente">presente<fs type="pos"><f name="A"><symbol value="AQ0CS0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="a">a<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> <lb break="yes"/> 
					<w lemma="seu">Sua<fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DP3FS0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="majestade"><choice><abbr>Magde</abbr><expan>Magestade</expan><reg>Majestade</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="que">que<fs type="pos"><f name="C"><symbol value="CS"/></f></fs></w> 
					<w lemma="eu">eu<fs type="pos"><f name="P"><symbol value="PP1CSN00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="me">me<fs type="pos"><f name="P"><symbol value="PP1CS000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="encarregar">encarrego<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMIP1S0"/></f></fs></w>
					<pc><choice><orig>,</orig><reg/></choice></pc> <lb break="yes"/> 
					<w lemma="de">de<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="cumprir">cumprir<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMN0000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="tão">tão<fs type="pos"><f name="R"><symbol value="RC"/></f></fs></w> 
					<w lemma="delicado">delicada<fs type="pos"><f name="A"><symbol value="AQ0FS0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="comissão"><choice><orig>commissão</orig><reg>comissão</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCFS000"/></f></fs></w> <lb break="yes"/> 
					<w lemma="para">para<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="livrar">livrar<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMN0000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="o">a<fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DA0FS0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="meu">minha<fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DP1FSS"/></f></fs></w> 
					<w lemma="pátria"><choice><orig>patria</orig><reg>pátria</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCFS000"/></f></fs></w> 
					<w>dos
						<w part="I" rend="de" lemma="de"><fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w>
						<w part="F" rend="os" lemma="o"><fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DA0MP0"/></f></fs></w></w> 
					<w rend="males" lemma="mal">ma<lb break="no"/>les<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCMP000"/></f></fs></w>
					<pc><choice><orig>,</orig><reg/></choice></pc> 
					<w lemma="que">que<fs type="pos"><f name="P"><symbol value="PR0CN000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="tão">tão<fs type="pos"><f name="R"><symbol value="RC"/></f></fs></w> 
					<w lemma="funesto">funesta<fs type="pos"><f name="A"><symbol value="AQ0FS0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="tentativa">tentativa<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCFS000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="poder">podia<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMII0S0"/></f></fs></w> <lb break="yes"/> 
					<w>acarretar-lhe
						<w part="I" rend="acarretar" lemma="acarretar"><fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMN0000"/></f></fs></w>
						<w part="F" rend="lhe" lemma="lhe"><fs type="pos"><f name="P"><symbol value="PP3CSD00"/></f></fs></w></w>
					<pc type="F" subtype="Fc"><choice><orig>;</orig><reg>,</reg></choice></pc> 
					<w lemma="porque">porque<fs type="pos"><f name="C"><symbol value="CS"/></f></fs></w> 
					<w lemma="respeitar">respeito<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMIP1S0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="o">as<fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DA0FP0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="ordem">ordens<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCFP000"/></f></fs></w> <lb break="yes"/> 
					<w lemma="de"><choice><orig>d'</orig><reg>de</reg></choice><fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="el-rei"><choice><orig>El Rei</orig><reg>El-Rei</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w>
					<pc><choice><orig>,</orig><reg/></choice></pc> 
					<w lemma="e">e<fs type="pos"><f name="C"><symbol value="CC"/></f></fs></w> 
					<w lemma="porque">porque<fs type="pos"><f name="C"><symbol value="CS"/></f></fs></w> 
					<w lemma="inteiramente">inteiramente<fs type="pos"><f name="R"><symbol value="RG"/></f></fs></w> 
					<w lemma="me">me<fs type="pos"><f name="P"><symbol value="PP1CS000"/></f></fs></w> <lb break="yes"/> <supplied resp="CA" reason="hidden">
					<w rend="votei" lemma="votar">votei<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMIS1S0"/></f></fs></w></supplied> 
					<w>ao
						<w part="I" rend="a" lemma="a"><fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w>
						<w part="F" rend="o" lemma="o"><fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DA0MS0"/></f></fs></w></w> 
					<w lemma="sistema">sistema<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCMS000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="constitucional">constitucional<fs type="pos"><f name="A"><symbol value="AQ0CS0"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fp">.</pc>
				</s> 
				<s>
					<w lemma="e">E<fs type="pos"><f name="C"><symbol value="CC"/></f></fs></w> <lb break="yes"/> 
					<w>desta
						<w part="I" rend="de" lemma="de"><fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w>
						<w part="F" rend="esta" lemma="este"><fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DD0FS0"/></f></fs></w></w> 
					<w lemma="maneira">maneira<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCFS000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="rogar">rogo<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMIP1S0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="a">a<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="vossa"><choice><abbr>V</abbr><expan>Vossa</expan></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="excelência"><choice><abbr>Excia</abbr><expan>Excelencia</expan><reg>Excelência</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="me">me<fs type="pos"><f name="P"><symbol value="PP1CS000"/></f></fs></w> 
					<w rend="transmitta" lemma="transmitir"><choice><orig>trans<lb break="no"/>mitta</orig><reg>transmita</reg></choice><fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMSP0S0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="qualquer"><choice><orig>quaesquer</orig><reg>quaisquer</reg></choice><fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DI0CP0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="outro">outras<fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DI0FP0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="instrução"><choice><orig>instrucções</orig><reg>instruções</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCFP000"/></f></fs></w> <lb break="yes"/> 
					<w lemma="que">que<fs type="pos"><f name="P"><symbol value="PR0CN000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="ter">tenha<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMSP0S0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="a">a<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w>dar-me
						<w part="I" rend="dar" lemma="dar"><fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMN0000"/></f></fs></w>
						<w part="F" rend="me" lemma="me"><fs type="pos"><f name="P"><symbol value="PP1CS000"/></f></fs></w></w> 
					<w lemma="a">a<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="este">este<fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DD0MS0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="respeito">respeito<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCMS000"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fp">.</pc>
				</s> 
				<seg type="peroration">
				<s><lb break="yes"/> 
					<w lemma="deus"><choice><abbr>Ds</abbr><expan>Deus</expan></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="guardar"><choice><orig>Guarde</orig><reg>guarde</reg></choice><fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMSP0S0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="o">a<fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DA0FS0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="vossa"><choice><abbr>V</abbr><expan>Vossa</expan></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="excelência"><choice><abbr>Excia</abbr><expan>Excelencia</expan><reg>Excelência</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="muito"><choice><abbr>Ms</abbr><expan>Muitos</expan><reg>muitos</reg></choice><fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DI0MP0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="ano"><choice><abbr>Ans</abbr><expan>Anos</expan><reg>anos</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCMP000"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fp"><choice><orig/><reg>.</reg></choice></pc>
				</s></seg>
				<s> 
				<seg type="closer" subtype="placeName">
					<w rend="Lisboa" lemma="lisboa">Lisboa<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fc"><choice><orig/><reg>,</reg></choice></pc></seg> 
				<seg type="closer" subtype="date">
					<w lemma="10">10<fs type="pos"><f name="Z"><symbol value="Z"/></f></fs></w> 
					<w lemma="de">de<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> <lb break="yes"/> 
					<w lemma="maio"><choice><orig>Maio</orig><reg>maio</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCMS000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="de">de<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="1822">1822<fs type="pos"><f name="Z"><symbol value="Z"/></f></fs></w></seg>
				</s>
			</p> <lb break="yes"/> 
			<closer>
				<salute>
					<w lemma="ilustre"><choice><abbr>Illmo</abbr><expan>Illustrissimo</expan><reg>Ilustríssimo</reg></choice><fs type="pos"><f name="A"><symbol value="AQSMS0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="e">e<fs type="pos"><f name="C"><symbol value="CC"/></f></fs></w> 
					<w lemma="excelente"><choice><abbr>Exmo</abbr><expan>Excelentissimo</expan><reg>excelentíssimo</reg></choice><fs type="pos"><f name="A"><symbol value="AQSMS0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="senhor"><choice><abbr>Snr</abbr><expan>Senhor</expan><reg>senhor</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="josé">José<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w>da
						<w part="I" rend="de" lemma="de"><fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w>
						<w part="F" rend="a" lemma="o"><fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DA0FS0"/></f></fs></w></w> 
					<w lemma="silva">Silva<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="carvalho">Carvalho<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w><note type="addressee"/>
				</salute> <lb break="yes"/> 
				<signed>
					<w lemma="rodrigo">Rodrigo<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w>da
						<w part="I" rend="de" lemma="de"><fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w>
						<w part="F" rend="a" lemma="o"><fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DA0FS0"/></f></fs></w></w> 
					<w lemma="fonseca">Fonseca<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="magalhães">Magalhães<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w>
				</signed>
			</closer> 
		</body>
	</text>
</TEI>

