<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ES">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>1673. Carta de Cristóbal Cehejín Godínez para Francisco Antonio Porcel de los Cobos.</title>
				<sponsor>CLUL, Centro de Linguística da Universidade de Lisboa</sponsor>
				<funder>ERC, European Research Council - 7FP/ERC Advanced Grant 2011 GA295562</funder>
				<respStmt><resp>Proyecto</resp><name xml:id="PS">PS, Post Scriptum</name></respStmt> 
				<respStmt><resp>Coordinación</resp><name xml:id="RM">Rita Marquilhas</name></respStmt> 
				<respStmt><resp>Transcripción</resp><name xml:id="EGP">Elisa García Prieto</name></respStmt> 
				<respStmt><resp>Anotación POS</resp><name/></respStmt> 
				<respStmt><resp>Parsing</resp><name>por_anotar</name></respStmt> 
				<respStmt><resp>Revisión</resp><name xml:id="GV">Gael Vaamonde</name></respStmt> 
				<respStmt><resp>Edición modernizada</resp><name>Gael Vaamonde</name></respStmt> 
				<respStmt><resp>Palabras-clave</resp><name>Elisa García Prieto</name></respStmt> 
				<respStmt><resp>Contextualización</resp><name>Elisa García Prieto</name></respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt> 
				<publisher>CLUL, Centro de Linguística da Universidade de Lisboa</publisher> 
				<address> 
					<addrLine>Av. Professor Gama Pinto, 2</addrLine> 
					<addrLine>1649-003 Lisboa-Portugal</addrLine>
				</address> 
				<pubPlace>Lisboa</pubPlace> 
				<date when="2016">2016</date> 
				<availability status="restricted"><p>Copyright 2016, CLUL</p></availability> 
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
					<msDesc>
						<msIdentifier>
							<country>España</country>
							<settlement>Madrid</settlement>
							<institution key="CDD.xml#NatXReg">Archivo Histórico Nacional</institution>
							<repository xml:id="C">Consejos</repository>
							<collection>Escribanías de Cámara</collection>
							<idno>Legajo 43517</idno>
						</msIdentifier>
						<msContents>
							<summary>El autor aconseja a su pariente que se piense bien la prosecución del pleito porque, en su opinión, la cláusula del mayorazgo a la que se acoge es dudosa.</summary>
							<msItem class="original">
								<p><locus>45r</locus></p>
							</msItem>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="letter">
								<supportDesc>
									<extent>un folio de papel escrito por el recto.
										<dimensions scope="all" unit="mm">
											<height>301</height>
											<width>200</width>
										</dimensions>
									</extent>
									<condition><p></p></condition>
								</supportDesc>
								<layoutDesc>
									<layout>tres líneas en blanco entre la cruz del encabezamiento y el inicio del texto.</layout>
								</layoutDesc>
							</objectDesc>
							<accMat/>
						</physDesc>
						<additional>
							<adminInfo>
								<availability><p>Para hacer uso de las imágenes es necesaria la autorización del Archivo Histórico Nacional.</p></availability>
							</adminInfo>
							<surrogates>
								<ref></ref>
								<cit><bibl>facsímile digital guardado como fichero JPEG</bibl></cit>
							</surrogates>
						</additional>
					</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc corresp="PS-GENERAL.xml#PS-ES">
			<projectDesc><p/></projectDesc>
			<editorialDecl><p/></editorialDecl>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="Tip-PS">
					<bibl>Tipología PS</bibl>
					<category xml:id="pragmatics"><catDesc>consejo</catDesc></category>
					<category xml:id="type"><catDesc>familiar</catDesc></category>
					<category xml:id="linguisticSource"><catDesc></catDesc></category>
					<category xml:id="socioHistoricalSource"><catDesc>
						<term n="1" key="KW.xml#K60"/>
						<term n="2" key="KW.xml#K92"/>
						<term n="3" key="KW.xml#K142"/>
						<term n="4" key="KW.xml#K134"/>
						Correspondencia,Enfermedad,Mayorazgo,Justicia</catDesc></category>
					<category xml:id="balancedSelection"><catDesc>1</catDesc></category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage><language ident="ES"/></langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#pragmatics"/>
				<catRef target="#type"/>
				<catRef target="#linguisticSource"/>
				<catRef target="#socioHistoricalSource"/>
				<catRef target="#balancedSelection"/>
			</textClass>
			<creation/>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName key="CDD.xml#CCG1" xml:id="CCG1" cert="high"><name>Cristóbal Cehejín Godínez</name></persName>
					<placeName confidence="1" type="origin">España, Jaén, Cazorla
						<location>
							<geo>37.8798318 -2.8776638</geo>
						</location>
					</placeName>
					<date confidence="1" when="1673-09-17" from="1673" to="1673" when-custom="1673.09.17"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName key="CDD.xml#FAPC1" cert="high"><name>Francisco Antonio Porcel de los Cobos</name></persName>
					<placeName confidence="0" type="destination">S.l.
						<location>
							<geo></geo>
						</location>
					</placeName>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<settingDesc><p>En 1674 don Francisco Antonio Porcel de los Cobos se presentó ante la justicia para reclamar la tenuta y posesión del mayorazgo fundado por doña Luisa de los Ríos, bisabuela por parte de padre, y que en aquellos momentos disfrutaba don Fernando Melchor Amador de Lezcano y de los Ríos, primo hermano del que había sido, supuestamente, padre del demandante. En efecto, la reclamación se basaba en la filiación de Francisco Antonio Porcel, quien aseguraba ser hijo natural de don Antonio Porcel y de doña Antonia Godínez. Además de presentar las escrituras de mayorazgo que contemplaban la sucesión de los hijos naturales en línea directa, don Francisco Antonio aseguraba poseer una escritura de reconocimiento firmada por su abuelo, don Francisco Porcel de Molina, que probaba su filiación. La parte contraria se defendió con diversas alegaciones. En un primer momento se centraron en cuestiones de tipo formal como el aforamiento de don Fernando Melchor o la ilegalidad que suponía que don Francisco Antonio Porcel de los Cobos se hubiese presentado en la Audiencia con plaza de pobre. Sin embargo, las contradicciones más relevantes se centraron en la identidad y filiación del demandante. En primer lugar negaban que el susodicho se llamara realmente don Francisco Antonio Porcel de los Cobos y aseguraron que su verdadero nombre era Francisco Martínez Peñalver, lo que remetía a los apellidos de la mujer que lo había criado: Catalina Martínez, conocida como la “tía Peñalver”. Por otro lado dudaban de la paternidad de don Antonio Porcel asegurando que era cosa conocida que doña Antonia Godínez había vivido de manera deshonesta y con tratos frecuentes con hombres diversos, entre los que destacaba Antonio de Yzcara, con quien finalmente se casó. Pero sobre todo, insistieron en la falsedad documental de la escritura de reconocimiento hecha por don Francisco Porcel de Molina. Y se basaron no tanto en el peritaje caligráfico que se hizo al documento como en un testimonio que aludía a la falsificación de documentos a cambio de dinero. Asimismo, presentaron testigos que afirmaban que en casa de los Porcel no se trató al demandante como pariente ni hijo natural de don Antonio Porcel. Don Francisco Antonio Porcel de los Cobos aportó diversas pruebas para probar su petición. Además de la documentación ya citada, presentó diversas misivas que probaban el trato familiar con la familia Porcel (a través de su tía, doña Catalina Gertrudis de Jesús María) y los Godínez. Asimismo contaba con la declaración de fray Juan Godínez, hermano de doña Antonia Godínez en que daba una detallada relación del conocimiento galante entre aquella y don Antonio Porcel, el embarazo y nacimiento de la criatura, así como de la existencia de un documento firmado por don Antonio Porcel en que se comprometía al cumplimiento de la palabra de matrimonio dada a la muchacha. No obstante esto, don Fernando Melchor alegó contra estos testimonios y, muy concretamente, en contra de las cartas misivas. En primer lugar las consideró falsas pero, en caso de que esto no fuese así, no eran probatorias sino que además complicaban la ratificación del testimonio de don Francisco Antonio Porcel.  Así, en el caso de las cartas escritas por doña Catalina Gertrudis consideraba que no probaban el conocimiento previo, ya que declaraban que la religiosa había sido consciente de la existencia de su sobrino a raíz de la comunicación epistolar y no antes. Por otro lado, las informaciones que se vertían sobre el resto de familiares venían a corroborar este hecho para los demás. Misma opinión existió para otro grupo documental formado por las cartas escritas por Juan de Escabías Carvajal; además de ver en ellas falsificación, el demandado consideraba que no podían considerarse válidas por la enemistad que él mantenía con el autor, ya que la hermana de éste, doña Francisca de Carvajal, había mantenido pleito con él y por tanto, la comunicación se podía haber hecho en su perjuicio. La sentencia dada por la Chancillería de Granada en 1679 consideró que don Francisco Antonio Porcel de los Cobos no había probado suficientemente su demanda. Fue confirmada por el Consejo tras acudir a proceso de revista.</p>
			</settingDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2016-04-25">Elisa García Prieto: Codificación XML y contextualización</change> 
			<change when="2017-01-11">Gael Vaamonde: Edición modernizada</change>
			<change xml:lang="EN">
				<p sameAs="title">Letter from Cristóbal Cehejín Godínez to Francisco Antonio Porcel de los Cobos.</p>
				<p sameAs="summary">The author advises his relative on the pursuing of the litigation, according to his opinion, the entailed state´s clause is dubious.</p>
				<p sameAs="settingDesc"> In 1674 Francisco Antonio Porcel de los Cobos brought before the Justice his claim for the possession of the entailed state founded by Luisa de los Ríos (his paternal great-grandmother). At the time, the state was being managed by Fernando Melchor Amador de Lezcano y de los Ríos, a first cousin of the plaintiff´s alleged father. Admittedly, the claim was based on Francisco Antonio Porcel´s filiation, who assured being a natural son of Antonio Porcel and Antonia Godínez. In addition to the title deeds contemplating the direct legitimate line of succession, Francisco Antonio Porcel guaranteed to have a document signed by his grandfather, Francisco Porcel de Molina, proving his filiation. The defendant party presented several allegations in order to defend themselves from this claims. At first they focused in procedural questions, such as Fernando Melchor´s jurisdiction or the illegality of Francisco Antonio Porcel de los Cobos appearing before the Court as a poor man. However, the most relevant contradictions revolved around the plaintiff´s identity and filiation. First of all, they denied the defendant´s name as being Francisco Antonio Porcel de los Cobos and assured his real name was Francisco Martínez Peñalver, after the woman who mothered him: Catalina Peñalver, also known as “tía Peñalver” (aunt Peñalver). On the other hand, they doubted Antonio Porcel´s paternity, given that it was well known that Antonia Godínez had lived in an unlawful way and had had frequent affairs with several men, amongst them, her future husband, Antonio de Yzcara. But above all else, they insisted in the not genuine character of the document allegedly signed by Francisco Porcel de Molina. They based their argument not in the calligraphic survey, but in a testimony that referred to falsification of documents in exchange of money. Likewise, they provided witnesses who assured that the defendant was never treated as a relative or as Antonio Porcel´s natural son at Porcel´s household. Francisco Antonio Porcel de los Cobos provided several exhibits in order to prove his claim. Apart from the aforementioned documentation, he also presented letters proving he was treated as family by the Porcels (through his aunt, Catalina Gertrudis de Jesús María) and by the Godínezes. Besides, he had a statement from Fray Juan Godínez, Antonia Godínez´s brother, in which a detailed account of Antonio Porcel and Antonia Godínez´s relationship was given, including a document signed by Antonio Porcel in which he expresses his commitment to marry the girl. Nevertheless, Fernando Melchor argued against these testimonies and, quite specifically, against the letters. He not only considered them fake, but also not evidentiary, as well as complicating Francisco Antonio Porcel´s testimonial ratification. Therefore, in the case of Catalina Gertrudis´ letters, he considered they did not prove a previous acquaintance, given that she was aware of her nephew´s existence only after the correspondence began. And that seemed to be the case for the rest of the relatives, according to the information from the letters themselves. This opinion was shared regarding another group of letters written by Juan de Escabías Caravajal, not only because they were definitively false, but also because the defendant considered them not valid due to his litigation with the author´s sister, Francisca de Carvajal. In 1679, the Chancellery of Granada ruled that Francisco Antonio Porcel de los Cobos had not proved sufficiently his claim. The sentence was confirmed by the Council after taking it through a review process.</p>
				<p sameAs="text"></p></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body><pb n="45r" facs="PSCR9313_1.JPG"/><lb break="yes"/>
			<opener>
				<salute>
				<seg type="sign">cruz</seg>
				</salute>
			</opener>
			<p>
				<seg type="harangue">
				<s>
					<w lemma="estimar"><choice><orig>estimo</orig><reg>Estimo</reg></choice><fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMIP1S0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="mucho">mucho<fs type="pos"><f name="R"><symbol value="RQ"/></f></fs></w> 
					<w lemma="el">la<fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DA0FS0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="merced"><choice><orig>merçed</orig><reg>merced</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCFS000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="que"><choice><abbr>qe</abbr><expan>que</expan></choice><fs type="pos"><f name="C"><symbol value="CS"/></f></fs></w> <lb break="yes"/> 
					<w lemma="VM"><choice><orig>vm</orig><reg>VM</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="me"><choice><orig>Me</orig><reg>me</reg></choice><fs type="pos"><f name="P"><symbol value="PP1CS000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="hacer"><choice><orig>açe</orig><reg>hace</reg></choice><fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMIP3S0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="con">con<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="su">sus<fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DP3CP0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="letra">letras<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCFP000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="y">y<fs type="pos"><f name="C"><symbol value="CC"/></f></fs></w> 
					<w rend="saver" lemma="saber"><choice><orig>sa<lb break="no"/>ver</orig><reg>saber</reg></choice><fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMN0000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="por">por<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="ellos">ellas<fs type="pos"><f name="P"><symbol value="PP3FP000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="gozar"><choice><orig>goça</orig><reg>goza</reg></choice><fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMIP3S0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="de">de<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="bueno"><choice><orig>vuena</orig><reg>buena</reg></choice><fs type="pos"><f name="A"><symbol value="AQ0FS0"/></f></fs></w> 
					<w rend="salud" lemma="salud">sa<lb break="no"/>lud<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCFS000"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fp"><choice><orig/><reg>.</reg></choice></pc>
				</s></seg> 
				<s>
					<w lemma="el"><choice><orig>la</orig><reg>La</reg></choice><fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DA0FS0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="falta">falta<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCFS000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="de">de<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="el">la<fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DA0FS0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="mío"><choice><orig>mia</orig><reg>mía</reg></choice><fs type="pos"><f name="P"><symbol value="PX1FS0S0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="haber"><choice><orig>a</orig><reg>ha</reg></choice><fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VAIP3S0"/></f></fs></w> 
					<w rend="retardado" lemma="retardar">retar<lb break="no"/>dado<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMP0000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="de">de<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="hacer"><choice><orig>açer</orig><reg>hacer</reg></choice><fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMN0000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="esto">esto<fs type="pos"><f name="P"><symbol value="PD0NN000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="y">y<fs type="pos"><f name="C"><symbol value="CC"/></f></fs></w> 
					<w><choice><orig>deçirle</orig><reg>decirle</reg></choice>
						<w part="I" rend="decir" lemma="decir"><fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMN0000"/></f></fs></w>
						<w part="F" rend="le" lemma="le"><fs type="pos"><f name="P"><symbol value="PP3CSD00"/></f></fs></w></w>
					<pc type="F" subtype="Fc"><choice><orig/><reg>,</reg></choice></pc> 
					<w rend="devajo" lemma="debajo"><choice><orig>de<lb break="no"/>vajo</orig><reg>debajo</reg></choice><fs type="pos"><f name="R"><symbol value="RG"/></f></fs></w> 
					<w lemma="de">de<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="amistad">amistad<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCFS000"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fc"><choice><orig/><reg>,</reg></choice></pc> 
					<w lemma="que"><choice><abbr>qe</abbr><expan>que</expan></choice><fs type="pos"><f name="C"><symbol value="CS"/></f></fs></w> 
					<w lemma="el">el<fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DA0MS0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="pleito">pleito<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCMS000"/></f></fs></w> <lb break="yes"/> 
					<w lemma="contra">contra<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="don">don<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="fernando"><choice><abbr>Ferdo</abbr><expan>Fernando</expan></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="lezcano"><choice><orig>lezcano</orig><reg>Lezcano</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="ser">es<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VSIP3S0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="muy"><choice><orig>mui</orig><reg>muy</reg></choice><fs type="pos"><f name="R"><symbol value="RQ"/></f></fs></w> <lb break="yes"/> 
					<w lemma="dudoso">dudoso<fs type="pos"><f name="A"><symbol value="AQ0MS0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="respeto">respecto<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCMS000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="de">de<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="el">la<fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DA0FS0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="cláusula"><choice><orig>clausula</orig><reg>cláusula</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCFS000"/></f></fs></w> <lb break="yes"/> 
					<w lemma="que">que<fs type="pos"><f name="P"><symbol value="PR0CN000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="dejar"><choice><orig>dejo</orig><reg>dejó</reg></choice><fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMIS3S0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="don"><choice><abbr>D</abbr><expan>Doña</expan><reg>doña</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="luisa"><choice><orig>luisa</orig><reg>Luisa</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="de">de<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="el">los<fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DA0MP0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="ríos"><choice><orig>Rios</orig><reg>Ríos</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fx"><choice><orig/><reg>;</reg></choice></pc>
				</s> 
				<s>
					<w lemma="que"><choice><abbr>qe</abbr><expan>que</expan></choice><fs type="pos"><f name="C"><symbol value="CS"/></f></fs></w> <lb break="yes"/> 
					<w lemma="decir"><choice><orig>diçe</orig><reg>dice</reg></choice><fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMIP3S0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="que">que<fs type="pos"><f name="C"><symbol value="CS"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fc"><choice><orig/><reg>,</reg></choice></pc> 
					<w lemma="caso">caso<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCMS000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="que">que<fs type="pos"><f name="C"><symbol value="CS"/></f></fs></w> 
					<w lemma="faltar">falte<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMSP0S0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="sucesión"><choice><orig>suçesion</orig><reg>sucesión</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCFS000"/></f></fs></w> 
					<w rend="lejitima" lemma="legítimo"><choice><orig>leji<lb break="no"/>tima</orig><reg>legítima</reg></choice><fs type="pos"><f name="A"><symbol value="AQ0FS0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="de">de<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="el">los<fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DA0MP0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="heredero">herederos<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCMP000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="de">de<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="don"><choice><abbr>da</abbr><expan>doña</expan></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="maría"><choice><orig>Maria</orig><reg>María</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> <lb break="yes"/> 
					<w lemma="de">de<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="lezcano"><choice><orig>lezcano</orig><reg>Lezcano</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="su">su<fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DP3CS0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="hijo">hija<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCFS000"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fc"><choice><orig/><reg>,</reg></choice></pc> 
					<w lemma="heredar">hereden<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMSP3P0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="el">los<fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DA0MP0"/></f></fs></w> <lb break="yes"/> 
					<w lemma="hijo">hijos<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCMP000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="natural">naturales<fs type="pos"><f name="A"><symbol value="AQ0CP0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="si">si<fs type="pos"><f name="C"><symbol value="CS"/></f></fs></w> 
					<w lemma="lo">los<fs type="pos"><f name="P"><symbol value="PP3MPA00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="haber"><choice><orig>ubire</orig><reg>hubiere</reg></choice><fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMSF0S0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="como">como<fs type="pos"><f name="C"><symbol value="CS"/></f></fs></w> <lb break="yes"/> 
					<w lemma="ser">sean<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VSSP3P0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="reconocido"><choice><orig>reconoçidos</orig><reg>reconocidos</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCMP000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="de">de<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="su">sus<fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DP3CP0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="padre">padres<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCMP000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="y">y<fs type="pos"><f name="C"><symbol value="CC"/></f></fs></w> <lb break="yes"/> 
					<w lemma="no">no<fs type="pos"><f name="R"><symbol value="RN"/></f></fs></w> 
					<w lemma="de">de<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="otro">otra<fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DI0FS0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="manera">manera<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCFS000"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fp"><choice><orig/><reg>.</reg></choice></pc>
				</s> 
				<s>
					<w lemma="esto"><choice><orig>esto</orig><reg>Esto</reg></choice><fs type="pos"><f name="P"><symbol value="PD0NN000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="haber"><choice><orig>e</orig><reg>he</reg></choice><fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VAIP1S0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="ver"><choice><orig>bisto</orig><reg>visto</reg></choice><fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMP0000"/></f></fs></w> <lb break="yes"/> 
					<w lemma="por">por<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="mi">mis<fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DP1CPS"/></f></fs></w> 
					<w lemma="ojo">ojos<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCMP000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="y">y<fs type="pos"><f name="C"><symbol value="CC"/></f></fs></w> 
					<w lemma="enviar"><choice><orig>enbiare</orig><reg>enviaré</reg></choice><fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMIF1S0"/></f></fs></w> 
					<w rend="testimonio" lemma="testimonio">testimo<lb break="no"/>nio<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCMS000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="de">de<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="ello">ello<fs type="pos"><f name="P"><symbol value="PD0NN000"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fc"><choice><orig/><reg>,</reg></choice></pc> 
					<w lemma="que">que<fs type="pos"><f name="C"><symbol value="CS"/></f></fs></w> 
					<w lemma="por">por<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="estar">estar<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMN0000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="achacoso">achacoso<fs type="pos"><f name="A"><symbol value="AQ0MS0"/></f></fs></w> <lb break="yes"/> 
					<w lemma="no">no<fs type="pos"><f name="R"><symbol value="RN"/></f></fs></w> 
					<w lemma="lo">lo<fs type="pos"><f name="P"><symbol value="PP3CNA00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="enviar"><choice><orig>enbio</orig><reg>envío</reg></choice><fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMIP1S0"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fp"><choice><orig/><reg>.</reg></choice></pc>
				</s> 
				<s>
					<w lemma="VM"><choice><orig>vm</orig><reg>VM</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="mirar">mire<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMSP0S0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="que">que<fs type="pos"><f name="C"><symbol value="CS"/></f></fs></w> 
					<w lemma="ser">es<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VSIP3S0"/></f></fs></w> 
					<w rend="negoçio" lemma="negocio"><choice><orig>nego<lb break="no"/>çio</orig><reg>negocio</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCMS000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="muy"><choice><orig>mui</orig><reg>muy</reg></choice><fs type="pos"><f name="R"><symbol value="RQ"/></f></fs></w> 
					<w lemma="intrincar">intrincado<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMP00SM"/></f></fs></w> 
					<w lemma="y">y<fs type="pos"><f name="C"><symbol value="CC"/></f></fs></w> 
					<w lemma="de">de<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="mucho">mucho<fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DI0MS0"/></f></fs></w> 
					<w rend="gasto" lemma="gasto">gas<lb break="no"/>to<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCMS000"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fp"><choice><orig/><reg>.</reg></choice></pc>
				</s> 
				<s>
					<w lemma="esto"><choice><orig>esto</orig><reg>Esto</reg></choice><fs type="pos"><f name="P"><symbol value="PD0NN000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="se">se<fs type="pos"><f name="P"><symbol value="PP3CN000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="lo">lo<fs type="pos"><f name="P"><symbol value="PP3CNA00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="decir">digo<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMIP1S0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="a">a<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="VM"><choice><orig>vm</orig><reg>VM</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="porque">porque<fs type="pos"><f name="C"><symbol value="CS"/></f></fs></w> 
					<w lemma="no">no<fs type="pos"><f name="R"><symbol value="RN"/></f></fs></w> <lb break="yes"/> 
					<w lemma="tener">tenga<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMSP0S0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="queja">queja<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCFS000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="de">de<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="mí"><choice><orig>mi</orig><reg>mí</reg></choice><fs type="pos"><f name="P"><symbol value="PP1CSO00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="que">que<fs type="pos"><f name="C"><symbol value="CS"/></f></fs></w> 
					<w lemma="no">no<fs type="pos"><f name="R"><symbol value="RN"/></f></fs></w> 
					<w lemma="le">le<fs type="pos"><f name="P"><symbol value="PP3CSD00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="hablar"><choice><orig>ablo</orig><reg>hablo</reg></choice><fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMIP1S0"/></f></fs></w> <lb break="yes"/> 
					<w lemma="con">con<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="claridad">claridad<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCFS000"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fp"><choice><orig/><reg>.</reg></choice></pc>
				</s> 
				<seg type="peroration">
				<s>
					<w lemma="don"><choice><abbr>da</abbr><expan>doña</expan><reg>Doña</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="y">y<fs type="pos"><f name="C"><symbol value="CC"/></f></fs></w> 
					<w lemma="yo"><choice><orig>io</orig><reg>yo</reg></choice><fs type="pos"><f name="P"><symbol value="PP1CSN00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="besar"><choice><orig>vesamos</orig><reg>besamos</reg></choice><fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMIP1P0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="el">la<fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DA0FS0"/></f></fs></w> <lb break="yes"/> 
					<w lemma="mano">mano<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCFS000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="a">a<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="VM"><choice><orig>vm</orig><reg>VM</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="con">con<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="el">la<fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DA0FS0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="de">de<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="mi">mi<fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DP1CSS"/></f></fs></w> 
					<w lemma="señor"><choice><abbr>sa</abbr><expan>señora</expan></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="don"><choice><abbr>da</abbr><expan>doña</expan></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> <lb break="yes"/> 
					<w lemma="maría"><choice><orig>Maria</orig><reg>María</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="y">y<fs type="pos"><f name="C"><symbol value="CC"/></f></fs></w> 
					<w lemma="el">los<fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DA0MP0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="demás"><choice><orig>demas</orig><reg>demás</reg></choice><fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DI0CP0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="señor"><choice><abbr>ses</abbr><expan>señores</expan></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCMP000"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fc"><choice><orig/><reg>,</reg></choice></pc> 
					<w lemma="cuyo"><choice><orig>cuias</orig><reg>cuyas</reg></choice><fs type="pos"><f name="P"><symbol value="PU0FP000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="vida">vidas<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCFP000"/></f></fs></w> <lb break="yes"/> 
					<w lemma="guardar"><choice><abbr>gde</abbr><expan>guarde</expan></choice><fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMSP0S0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="dios"><choice><orig>dios</orig><reg>Dios</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="como">como<fs type="pos"><f name="C"><symbol value="CS"/></f></fs></w> 
					<w lemma="poder">puede<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMIP3S0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="y">y<fs type="pos"><f name="C"><symbol value="CC"/></f></fs></w> 
					<w lemma="desear">deseo<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMIP1S0"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fp"><choice><orig/><reg>.</reg></choice></pc>
				</s></seg> 
				<s>
				<seg type="closer" subtype="placeName">
					<w rend="Caçorla" lemma="cazorla"><choice><orig>Caçor<lb break="no"/>la</orig><reg>Cazorla</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fc"><choice><orig/><reg>,</reg></choice></pc></seg> 
				<seg type="closer" subtype="date">
					<w lemma="y">y<fs type="pos"><f name="C"><symbol value="CC"/></f></fs></w> 
					<w lemma="septiembre"><choice><orig>setiembre</orig><reg>septiembre</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCMS000"/></f></fs></w> <hi rend="underlined">
					<w lemma="17">17<fs type="pos"><f name="Z"><symbol value="Z"/></f></fs></w></hi> 
					<w lemma="de">de<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> <hi rend="underlined">
					<w lemma="73">73<fs type="pos"><f name="Z"><symbol value="Z"/></f></fs></w></hi>
					<pc type="F" subtype="Fp"><choice><orig/><reg>.</reg></choice></pc></seg>
				</s>
			</p> <lb break="yes"/>
			<closer>
				<signed>
					<w lemma="don"><choice><abbr>D</abbr><expan>Don</expan></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="cristóbal"><choice><abbr>xptobal</abbr><expan>cristobal</expan><reg>Cristóbal</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="de">de<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> <lb break="yes"/> 
					<w lemma="cehejín"><choice><orig>Cehexin</orig><reg>Cehejín</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="godínez"><choice><orig>Godinez</orig><reg>Godínez</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w>
				</signed> <lb break="yes"/><lb break="yes"/> 
				<salute>
					<w lemma="señor"><choice><abbr>Sr</abbr><expan>Señor</expan></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="don"><choice><abbr>D</abbr><expan>Don</expan><reg>don</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="francisco"><choice><abbr>franco</abbr><expan>francisco</expan><reg>Francisco</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="antonio">Antonio<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="porcel">Porcel<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fp"><choice><orig/><reg>.</reg></choice></pc><note type="addressee"/>
				</salute>
			</closer>
		</body>
	</text>
</TEI>

