<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PT">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>1753. Carta de Frei Eusébio de Jesus Maria José, frade da Ordem Terceira de São Francisco, para Manuel Teixeira da Cunha, padre.</title>
				<sponsor>CLUL, Centro de Linguística da Universidade de Lisboa</sponsor>
				<funder>ERC, European Research Council - 7FP/ERC Advanced Grant 2011 GA295562</funder>
				<respStmt><resp>Projeto</resp><name xml:id="PS">PS, Post Scriptum</name></respStmt> 
				<respStmt><resp>Coordenação</resp><name xml:id="RM">Rita Marquilhas</name></respStmt> 
				<respStmt><resp>Transcrição</resp><name xml:id="MTO">Maria Teresa Oliveira</name></respStmt> 
				<respStmt><resp>Anotação POS</resp><name/></respStmt> 
				<respStmt><resp>Parsing</resp><name>por_anotar</name></respStmt> 
				<respStmt><resp>Revisão</resp><name xml:id="FP">Fernanda Pratas</name></respStmt> 
				<respStmt><resp>Edição modernizada</resp><name>Fernanda Pratas</name></respStmt> 
				<respStmt><resp>Palavras-chave</resp><name>Maria Teresa Oliveira</name></respStmt> 
				<respStmt><resp>Contextualização</resp><name>Maria Teresa Oliveira</name></respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt> 
				<publisher>CLUL, Centro de Linguística da Universidade de Lisboa</publisher> 
				<address> 
					<addrLine>Av. Professor Gama Pinto, 2</addrLine> 
					<addrLine>1649-003 Lisboa-Portugal</addrLine>
				</address> 
				<pubPlace>Lisboa</pubPlace> 
				<date when="2016">2016</date> 
				<availability status="restricted"><p>Copyright 2016, CLUL</p></availability> 
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
					<msDesc>
						<msIdentifier>
							<country>Portugal</country>
							<settlement>Lisboa</settlement>
							<institution key="CDD.xml#NatXReg">Arquivo Nacional da Torre do Tombo</institution>
							<repository xml:id="TSO">Tribunal do Santo Ofício</repository>
							<collection>Inquisição de Lisboa</collection>
							<idno>Processo 1907</idno>
						</msIdentifier>
						<msContents>
							<summary>O autor avisa o destinatário que tem uma denúncia a fazer ao Santo Ofício, mas que o seu superior não lhe deu autorização para se ir declarar ao tribunal.</summary>
							<msItem class="original">
								<p><locus>17r</locus></p>
							</msItem>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="letter">
								<supportDesc>
									<extent>uma folha de papel escrita numa das faces.
										<dimensions scope="all" unit="mm">
											<height>online</height>
											<width>online</width>
										</dimensions>
									</extent>
									<condition><p></p></condition>
								</supportDesc>
								<layoutDesc>
									<layout>sete linhas a separar o cabeçalho do início do texto.</layout>
								</layoutDesc>
							</objectDesc>
							<accMat>
								<p>Sobrescrito:</p>
								<p><quote xml:lang="PT">Ao <expan>Snr</expan> Beneficiado <lb/> Manoel <expan>Teixra</expan> <expan>ge</expan> <lb/> <expan>Ds</expan> <expan>m</expan> <expan>ann</expan> <lb/> Em S Nicolao</quote></p>
							</accMat>
						</physDesc>
						<additional>
							<adminInfo>
								<availability><p>Reproduções não dispensam licença da DGARQ/TT.</p></availability>
							</adminInfo>
							<surrogates>
								<ref target="http://digitarq.arquivos.pt/details?id=2301809">Processo digitalizado</ref>
								<cit><bibl>facsímile digital guardado como ficheiro JPEG</bibl></cit>
							</surrogates>
						</additional>
					</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc corresp="PS-GENERAL.xml#PS-PT">
			<projectDesc><p/></projectDesc>
			<editorialDecl><p/></editorialDecl>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="Tip-PS">
					<bibl>Tipologia PS</bibl>
					<category xml:id="pragmatics"><catDesc>aviso</catDesc></category>
					<category xml:id="type"><catDesc>particular</catDesc></category>
					<category xml:id="linguisticSource"><catDesc></catDesc></category>
					<category xml:id="socioHistoricalSource"><catDesc>
						<term n="1" key="KW.xml#K57"/>
						<term n="2" key="KW.xml#K70"/>
						<term n="3" key="KW.xml#K212"/>
						<term n="4" key="KW.xml#K246"/>
						<term n="5" key="KW.xml#K126"/>
						Convento,Denuncia,Testigos,Franciscanos,Inquisición</catDesc></category>
					<category xml:id="balancedSelection"><catDesc>0</catDesc></category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage><language ident="PT"/></langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#pragmatics"/>
				<catRef target="#type"/>
				<catRef target="#linguisticSource"/>
				<catRef target="#socioHistoricalSource"/>
				<catRef target="#balancedSelection"/>
			</textClass>
			<creation/>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName key="CDD.xml#EJMJ1" xml:id="EJMJ1" cert="high"><name>Eusébio de Jesus Maria José</name></persName>
					<placeName confidence="1" type="origin">Portugal, Lisboa
						<location>
							<geo>38.7222524 -9.1393366</geo>
						</location>
					</placeName>
					<date confidence="1" when="1753-11-16" from="1753" to="1753" when-custom="1753.11.16"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName key="CDD.xml#MTC2" cert="high"><name>Manuel Teixeira da Cunha</name></persName>
					<placeName confidence="1" type="destination">Portugal, Lisboa
						<location>
							<geo></geo>
						</location>
					</placeName>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<settingDesc><p>O réu deste processo é o padre António de S. José, natural de Estarreja, religioso professo da Ordem Terceira de São Francisco e Mestre dos Noviços no Convento de Nossa Senhora de Jesus, em Lisboa. Foi preso pela Inquisição em 1754 por "sentir mal as determinações e doutrinas da Igreja". Antes de assistir em Lisboa, frei António de S. José estivera no Colégio de São Pedro dos Terceiros, em Coimbra, com as mesmas funções. Durante esse tempo, foi acusado por outros frades, entre eles os estudantes frei Eusébio de Jesus Maria José, frei Agostinho do Rosário e frei Francisco da Expectação. Os frades acusaram-no de, durante o sacramento da confissão, perguntar aos seus confessados pelos cúmplices dos seus pecados e por pecados de outros companheiros, negando-lhes a absolvição se não os revelassem, e obrigando-os a repetir fora da confissão tudo o que dissessem, para assim poder denunciar os seus delitos aos seus superiores e castigá-los. Não só quebrava, deste modo, o sigilo sacramental, como levava os seus confessados a esconderem os delitos que cometiam e a terem confissões sacrílegas, ou a não se quererem confessar com ele. Quando um religioso se quis queixar ao Santo Ofício, frei António de S. José não lhe deu autorização e prendeu-o, obrigando-o depois a desdizer-se em público, causando assim a hostilidade de vários frades. No entanto, a situação parece ter-se resolvido, pois é mencionado no processo que alguns daqueles que antes desconfiavam dele acabaram por se desdizer e pedir perdão.</p> <p>Já em Lisboa,a 28 de setembro de 1753, frei Eusébio de Jesus Maria José, que agora residia na capital com os seus companheiros e frei António de S. José, escreveu aos inquisidores, dizendo que tinha uma denúncia a fazer. Manuel Teixeira da Cunha, notário do Santo Ofício, deslocou-se ao convento de Nossa Senhora de Jesus por três vezes, tendo interrogado três frades: o denunciante, frei Francisco da Expectação e frei Agostinho do Rosário. Os três acusaram frei António de S. José de ter quebrado o sigilo da confissão. Por esta razão, frei Eusébio e frei Agostinho foram alvo de uma devassa, acusados pelo réu de se gabarem de terem frequentado a casa de uma meretriz, sendo por isso punidos com encarceramento por um mês na cela da penitência do convento. Em novembro, querendo denunciar o caso ao Santo Ofício, frei Eusébio de Jesus Maria José e frei Francisco da Expectação escreveram a Manuel Teixeira da Cunha, dizendo-lhe que pretendiam fazer uma nova denúncia, mas que o seu superior lhes não permitia que saíssem do convento (cartas PSCR1573 e PSCR1574). Frei Francisco da Expectação foi chamado à mesa da Inquisição a 20 de novembro e, como resultado deste interrogatório, um outro frade confessado de frei António de S. José, que este apontara como testemunha, foi mandado depor, a 12 de dezembro. No convento correu o rumor de que frei Francisco da Expectação o mandara e isto resultou na mudança, no dia seguinte, de frei Eusébio de Jesus Maria José e frei Agostinho do Rosário para um cárcere subterrâneo, onde não podiam ver a luz do dia e onde tinham condições mínimas de sobrevivência, para que não pudessem, também eles, depor contra o Mestre dos Noviços. A 15 de dezembro, frei Eusébio escreveu, mais uma vez, a Manuel Teixeira da Cunha, explicando a situação e pedindo justiça (carta PSCR1572), tendo também enviado uma petição aos inquisidores, alegando que tudo fora inventado pelo réu, por vingança, e os dois foram ouvidos na mesa a 20 desse mês.</p> <p>De facto, havia quem estivesse contra frei Eusébio de Jesus Maria José e frei Francisco da Expectação, e defendesse frei António de S. José. Assim dá conta frei Manuel do Cenáculo, o futuro bispo de Beja e arcebispo de Évora, então lente no Colégio de São Pedro da Ordem Terceira, em Coimbra, e portanto conhecedor da situação, que escreveu à Inquisição já em Janeiro de 1754, remetendo duas cartas que lhe tinham sido enviadas no final do ano anterior por frei Elzeário de Nossa Senhora do Patrocínio e frei António de Nossa Senhora da Esperança, também frades no convento de Jesus de Lisboa (as cartas PSCR1575 e PSCR1576). Os dois acusavam os seus companheiros de os terem tentado convencer a denunciar frei António de S. José, movidos por ódio e para se vingarem dele, dizendo ainda que estes se riam e vangloriavam do que tinham feito. Vários frades interrogados ao longo do processo defenderam o réu, elogiando o seu zelo e bom cumprimento das funções atribuídas, dizendo que os seus denunciantes eram pecadores, que ninguém os queria confessar, e que ameaçavam superiores que os mandavam fazer aquilo que eles não queriam com denúncias ao Santo Ofício, alegando ainda que, como inimigos do réu, não deviam ser ouvidos como testemunhas contra ele.</p> <p>Os inquisidores consideraram, todavia, que o que fora dito era suficiente para prender frei António de S. José e este confessou que, de facto, perguntara pelos nomes de cúmplices aos seus confessados e que se servira do que fora dito nas confissões para notificar os seus superiores e castigar os infratores. No entanto, alegava que nunca o fizera por más intenções, mas apenas para que os pecados fossem punidos e para que houvesse ordem no convento, agindo assim por acreditar que a sua atitude era correta. Como a sua ação constituia, efetivamente, uma quebra do sigilo sacramental da confissão, e mostrava ignorância das bulas apostólicas sobre o tema e dos editais do Santo Ofício, que o réu confirmou não conhecer. O frei António de S. José foi sentenciado a abjuração de leve, privado para sempre de poder confessar, de voz ativa e passiva, foi suspenso do exercício de suas ordens por três anos e condenado ainda a oito anos de degredo.</p>
			</settingDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2016-12-06">Maria Teresa Oliveira: Codificação XML</change> 
			<change when="2016-12">Fernanda Pratas: revisão, modernização, sumário e contexto em inglês</change>
			<change xml:lang="EN">
				<p sameAs="title">Private letter from Eusébio de Jesus Maria José, friar of the Ordem Terceira de São Francisco, to Manuel Teixeira da Cunha, priest.</p>
				<p sameAs="summary">The author tells the addressee that he has a complaint to make to the Holy Office, but that his superior has not given him permission to go to court.</p>
				<p sameAs="settingDesc">The defendant in this process is the father Antonio de S. José, a native of Estarreja, a professed religious in the Ordem Terceira de São Francisco and Master of the Novices at the Convent Nossa Senhora de Jesus, in Lisbon. He was arrested by the Inquisition in 1754 for "wrongly feeling the determinations and doctrines of the Church". Before his service in Lisbon, the friar António de S. José had been in the Colégio de São Pedro dos Terceiros, in Coimbra, with the same functions. During this time he was accused by other friars, among them the friars Eusébio de Jesus Maria José, friar Agostinho do Rosário and friar Francisco da Expectação. These friars accused him of, during the sacrament of confession, asking them who were the accomplices of their sins and what were the sins of other companions, denying them absolution if they did not reveal this. He also made them repeat outside their confession everything they had said, so that he could denounce their crimes to their superiors and punish them. Not only did he break the sacramental secrecy, as he led the friars to hide their offenses and to have sacrilegious confessions, or simply not to confess to him. When a religious wished to complain to the Holy Office, friar Antonio de S. José did not give him permission and arrested him, forcing him to publicly decay, thus causing the hostility of several friars. However, the situation seems to have been resolved, as it is mentioned in the case that some of those who previously distrusted him eventually decayed and asked for forgiveness. After a complex series of interrogations, it was proved that, in any case, the defendant effectively broke the sacramental secrecy of the confession, and showed ignorance of the apostolic rules on the subject and the edicts of the Holy Office, which the defendant confirmed not knowing. Friar Antonio de S. José was deprived forever of being able to confess in any form, was suspended from the exercise of his orders for three years and sentenced to eight years of exile.</p>
				<p sameAs="text"></p></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body><pb n="17r" facs="PSCR1574_1.jpg"/><lb break="yes"/>
			<opener>
				<placeName/>
				<date/> <lb break="yes"/> 
				<salute>
					<w lemma="senhor"><choice><abbr>Snr</abbr><expan>Senhor</expan></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="beneficiado"><choice><abbr>Benefiado</abbr><expan>Beneficiado</expan><reg>beneficiado</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="manuel"><choice><orig>Manoel</orig><reg>Manuel</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="teixeira"><choice><abbr>Teixra</abbr><expan>Teixeira</expan></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w>
				</salute>
			</opener>
			<p>
				<s>
					<w lemma="estimar">Estimo<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMIP1S0"/></f></fs></w>
					<pc><choice><orig>,</orig><reg/></choice></pc> 
					<w lemma="que">que<fs type="pos"><f name="C"><symbol value="CS"/></f></fs></w> 
					<w lemma="VM"><choice><orig>vm</orig><reg>VM</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="passar"><choice><orig>paçe</orig><reg>passe</reg></choice><fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMSP0S0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="com">com<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="bom">boa<fs type="pos"><f name="A"><symbol value="AQ0FS0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="saúde"><choice><orig>saude</orig><reg>saúde</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCFS000"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fp">.</pc>
				</s> 
				<s>
					<w lemma="dar">Dou<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMIP1S0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="conta">conta<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCFS000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="a">a<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="VM"><choice><orig>vm</orig><reg>VM</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="como">como<fs type="pos"><f name="P"><symbol value="PA000000"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fc"><choice><orig/><reg>,</reg></choice></pc> <lb break="yes"/> 
					<w lemma="por">por<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="precisão"><choice><orig>percizão</orig><reg>precisão</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCFS000"/></f></fs><note type="linguisticNote" subtype="complex_syllable"/></w> 
					<w lemma="grande">grande<fs type="pos"><f name="A"><symbol value="AQ0CS0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="que">que<fs type="pos"><f name="P"><symbol value="PR0CN000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="ter">tenho<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMIP1S0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="de">de<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="ir"><choice><orig>hir</orig><reg>ir</reg></choice><fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMN0000"/></f></fs></w> 
					<w>ao
						<w part="I" rend="a" lemma="a"><fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w>
						<w part="F" rend="o" lemma="o"><fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DA0MS0"/></f></fs></w></w> 
					<w lemma="santo"><choice><orig>santo</orig><reg>Santo</reg></choice><fs type="pos"><f name="A"><symbol value="AQ0MS0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="ofício"><choice><orig>officio</orig><reg>Ofício</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fc">,</pc> 
					<w lemma="fazer">fiz<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMIS1S0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="como">como<fs type="pos"><f name="P"><symbol value="PA000000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="VM"><choice><orig>vm</orig><reg>VM</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="me">me<fs type="pos"><f name="P"><symbol value="PP1CS000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="insinuar"><choice><orig>insinuo</orig><reg>insinuou</reg></choice><fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMIS3S0"/></f></fs><note type="linguisticNote" subtype="diphthong_and_hiatus"/></w>
					<pc type="F" subtype="Fc"><choice><orig/><reg>,</reg></choice></pc> 
					<w lemma="de">de<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w rend="pedir" lemma="pedir">pe-<lb break="no"/>dir<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMN0000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="licença">licença<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCFS000"/></f></fs></w> 
					<w>ao
						<w part="I" rend="a" lemma="a"><fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w>
						<w part="F" rend="o" lemma="o"><fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DA0MS0"/></f></fs></w></w> 
					<w lemma="prelado"><choice><orig>Prelado</orig><reg>prelado</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCMS000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="e">e<fs type="pos"><f name="C"><symbol value="CC"/></f></fs></w> 
					<w lemma="um"><choice><orig>hum</orig><reg>um</reg></choice><fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DI0MS0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="companheiro"><choice><abbr>companhro</abbr><expan>companheiro</expan></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCMS000"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fc"><choice><orig/><reg>,</reg></choice></pc> 
					<w lemma="para">para<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="este">esta<fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DD0FS0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="tarde">tarde<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCFS000"/></f></fs></w> 
					<w>das
						<w part="I" rend="de" lemma="de"><fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w>
						<w part="F" rend="as" lemma="o"><fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DA0FP0"/></f></fs></w></w> 
					<w lemma="duas">duas<fs type="pos"><f name="Z"><symbol value="Z"/></f></fs></w> 
					<w lemma="hora">horas<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCFP000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="ir"><choice><orig>hir</orig><reg>ir</reg></choice><fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMN0000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="a">a<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="esse">esse<fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DD0MS0"/></f></fs></w> 
					<w rend="Tribunal" lemma="tribunal"><choice><orig>Tribu-<lb break="no"/>nal</orig><reg>tribunal</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCMS000"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fc"><choice><orig/><reg>,</reg></choice></pc> 
					<w>do
						<w part="I" rend="de" lemma="de"><fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w>
						<w part="F" rend="o" lemma="o"><fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DA0MS0"/></f></fs></w></w> 
					<w lemma="que">que<fs type="pos"><f name="P"><symbol value="PR0CN000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="ele"><choice><orig>elle</orig><reg>ele</reg></choice><fs type="pos"><f name="P"><symbol value="PP3MS000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="zombar">zombou<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMIS3S0"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fc">,</pc> 
					<w lemma="e">e<fs type="pos"><f name="C"><symbol value="CC"/></f></fs></w> 
					<w>ma
						<w part="I" rend="me" lemma="me"><fs type="pos"><f name="P"><symbol value="PP1CS000"/></f></fs></w>
						<w part="F" rend="a" lemma="o"><fs type="pos"><f name="P"><symbol value="PP3FSA00"/></f></fs></w></w> 
					<w lemma="não">não<fs type="pos"><f name="R"><symbol value="RN"/></f></fs></w> 
					<w lemma="dar">deu<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMIS3S0"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fp"><choice><orig/><reg>.</reg></choice></pc>
				</s> 
				<s>
					<w lemma="assim"><choice><orig>asim</orig><reg>Assim</reg></choice><fs type="pos"><f name="R"><symbol value="RG"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fc"><choice><orig/><reg>,</reg></choice></pc> 
					<w lemma="avisar"><choice><orig>avizo</orig><reg>aviso</reg></choice><fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMIP1S0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="o">a<fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DA0FS0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="VM"><choice><orig>vm</orig><reg>VM</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="que">que<fs type="pos"><f name="C"><symbol value="CS"/></f></fs></w> 
					<w lemma="eu"><choice><orig>Eu</orig><reg>eu</reg></choice><fs type="pos"><f name="P"><symbol value="PP1CSN00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="ter">tenho<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMIP1S0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="causa"><choice><orig>cauza</orig><reg>causa</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCFS000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="para">para<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w rend="communicar" lemma="comunicar"><choice><orig>com-<lb break="no"/>municar</orig><reg>comunicar</reg></choice><fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMN0000"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fc">,</pc> 
					<w lemma="ou">ou<fs type="pos"><f name="C"><symbol value="CC"/></f></fs></w> 
					<w lemma="a">a<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="VM"><choice><orig>vm</orig><reg>VM</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="ou">ou<fs type="pos"><f name="C"><symbol value="CC"/></f></fs></w>
					<pc><choice><orig>,</orig><reg/></choice></pc> 
					<w lemma="a">a<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="esse">esse<fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DD0MS0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="tribunal">tribunal<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCMS000"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fc"><choice><orig/><reg>,</reg></choice></pc> 
					<w lemma="de">de<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="importância"><choice><orig>importancia</orig><reg>importância</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCFS000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="bastante">bastante<fs type="pos"><f name="A"><symbol value="AQ0CS0"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fp"><choice><orig>,</orig><reg>.</reg></choice></pc>
				</s> 
				<s>
					<w lemma="e"><choice><orig>e</orig><reg>E</reg></choice><fs type="pos"><f name="C"><symbol value="CC"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fc"><choice><orig/><reg>,</reg></choice></pc> 
					<w lemma="quando">quando<fs type="pos"><f name="C"><symbol value="CS"/></f></fs></w> 
					<w lemma="lhe">lhe<fs type="pos"><f name="P"><symbol value="PP3CSD00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="mandar">mandei<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMIS1S0"/></f></fs></w> 
					<w rend="pedir" lemma="pedir">pe-<lb break="no"/>dir<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMN0000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="o">a<fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DA0FS0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="dizer">dita<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMP00SF"/></f></fs></w> 
					<w lemma="licença">licença<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCFS000"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fc"><choice><orig/><reg>,</reg></choice></pc> 
					<w lemma="fazer"><choice><orig>fis</orig><reg>fiz</reg></choice><fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMIS1S0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="como">como<fs type="pos"><f name="P"><symbol value="PA000000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="VM"><choice><orig>vm</orig><reg>VM</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="dizer">disse<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMIS3S0"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fc"><choice><orig/><reg>,</reg></choice></pc> 
					<w><choice><orig>pidindoa</orig><reg>pedindo-a</reg></choice>
						<w part="I" rend="pedindo" lemma="pedir"><fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMG0000"/></f></fs></w>
						<w part="F" rend="a" lemma="o"><fs type="pos"><f name="P"><symbol value="PP3FSA00"/></f></fs></w></w> 
					<w lemma="e">e<fs type="pos"><f name="C"><symbol value="CC"/></f></fs></w> 
					<w lemma="dizer">dizendo<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMG0000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="que">que<fs type="pos"><f name="C"><symbol value="CS"/></f></fs></w> 
					<w lemma="ser"><choice><orig>hera</orig><reg>era</reg></choice><fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VSII0S0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="chamar">chamado<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMP00SM"/></f></fs></w> 
					<w>do
						<w part="I" rend="de" lemma="de"><fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w>
						<w part="F" rend="o" lemma="o"><fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DA0MS0"/></f></fs></w></w> 
					<w lemma="mesmo">mesmo<fs type="pos"><f name="A"><symbol value="AQ0MS0"/></f></fs></w> 
					<w rend="Tribunal" lemma="tribunal"><choice><orig>Tri-<lb break="no"/>bunal</orig><reg>tribunal</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCMS000"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fp"><choice><orig/><reg>.</reg></choice></pc>
				</s> 
				<s>
					<w lemma="assim"><choice><orig>asim</orig><reg>Assim</reg></choice><fs type="pos"><f name="R"><symbol value="RG"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fc"><choice><orig/><reg>,</reg></choice></pc> 
					<w lemma="esperar">espero<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMIP1S0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="de">de<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="VM"><choice><orig>vm</orig><reg>VM</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="obrar">obre<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMSP0S0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="o">o<fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DA0MS0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="que">que<fs type="pos"><f name="P"><symbol value="PR0CN000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="entender">entender<fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMN0000"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fp"><choice><orig/><reg>.</reg></choice></pc>
				</s> 
				<s>
					<w lemma="guardar"><choice><abbr>Gde</abbr><expan>Guarde</expan></choice><fs type="pos"><f name="V"><symbol value="VMSP0S0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="deus"><choice><abbr>Ds</abbr><expan>Deus</expan></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="muito"><choice><abbr>m</abbr><expan>muitos</expan></choice><fs type="pos"><f name="D"><symbol value="DI0MP0"/></f></fs></w> 
					<w lemma="ano"><choice><abbr>ann</abbr><expan>annos</expan><reg>anos</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCMP000"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fp">.</pc>
				</s> 
				<s>
				<seg type="closer" subtype="date">
					<w lemma="hoje"><choice><orig>hoje</orig><reg>Hoje</reg></choice><fs type="pos"><f name="R"><symbol value="RG"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fc"><choice><orig/><reg>,</reg></choice></pc> 
					<w lemma="16">16<fs type="pos"><f name="Z"><symbol value="Z"/></f></fs></w> 
					<w lemma="de">de<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="novembro"><choice><abbr>9embro</abbr><expan>novembro</expan></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCMS000"/></f></fs></w> <lb break="yes"/> 
					<w lemma="de">de<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="1753">1753<fs type="pos"><f name="Z"><symbol value="Z"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fp"><choice><orig/><reg>.</reg></choice></pc></seg>
				</s>
				<s> 
				<seg type="closer" subtype="placeName">
					<w lemma="convento"><choice><orig>convento</orig><reg>Convento</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="de">de<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="jesus">Jesus<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fp"><choice><orig/><reg>.</reg></choice></pc></seg>
				</s>
			</p> <lb break="yes"/>
			<closer>
				<placeName/>
				<date/> <lb break="yes"/> 
				<salute>
					<w lemma="servo">Servo<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NCMS000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="de">de<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="VM"><choice><orig>vm</orig><reg>VM</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w>
					<pc type="F" subtype="Fc"><choice><orig/><reg>,</reg></choice></pc>
				</salute> <lb break="yes"/> 
				<signed>
					<w lemma="frei"><choice><abbr>Fr</abbr><expan>Frei</expan></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="eusébio"><choice><orig>Euzebio</orig><reg>Eusébio</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="de">de<fs type="pos"><f name="S"><symbol value="SPS00"/></f></fs></w> 
					<w lemma="jesus">Jesus<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="maria">Maria<fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w> 
					<w lemma="josé"><choice><orig>Joze</orig><reg>José</reg></choice><fs type="pos"><f name="N"><symbol value="NP00000"/></f></fs></w>
				</signed>
				<salute><note type="addressee"/>
				</salute>
			</closer>
			<postscript>
				<p/> <lb break="yes"/>
				<p/> <lb break="yes"/>
				<p/> <lb break="yes"/>
			</postscript>
		</body>
	</text>
</TEI>

